% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\title{曲面和曲线}
\begin{document}

\section{空间曲面}

\begin{frame}{曲面及其方程}
  \onslide<+->
  在空间坐标系 $Oxyz$ 下，给定关于 $x$, $y$, $z$ 的方程 
  \begin{equation}\label{eq:surface}
    F(x,y,z)=0. 
  \end{equation}
  则其所代表的几何图形为 \onslide<+->
  \[ \Set*{(x,y,z)\in\R^3 \given  F(x,y,z)=0} \]

  \onslide<+->
  根据一个方程\alert{一般}能解出一个变量的常识，
  \onslide<+->
  此几何图形上点 $P(x,y,z)$ 的坐标分量中只有两个可以“自由”取值，
  \onslide<+->
  从而它所代表的几何图形的维度为 $2$, 通常称为曲面。

  \onslide<+->
  方程 \eqref{eq:surface} 称为 $\R^3$ 中\textbf{曲面的一般方程}。
\end{frame}

\subsection{用曲线生成曲面}
\begin{frame}{用曲线生成曲面}
  \onslide<+->
  常见平面曲线在平面直角坐标系 $xy$ 下的方程：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 直线 $ ax+by+c=0$, 其中 $a$, $b$ 不同时为零。
    \item 椭圆 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$, 其中 $a>0$, $b>0$. 
      当 $a=b$ 时表示圆。
    \item 双曲线 $\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$, 其中 $a>0$, $b>0$.
    \item 抛物线 $y^2=2px$, 其中 $p\neq0$.
  \end{itemize}

  \onslide<+->
  常用的由曲线生成曲面的方法有：\textbf{柱化}和\textbf{旋转}。
\end{frame}

\subsection{柱面}
\begin{frame}{柱化与柱面}
  \onslide<+->
  直线 $L$ 沿定曲线 $C$ 平行移动所形成的曲面，称为\textbf{柱面}。
  \onslide<+->
  其中直线 $L$ 称为柱面的\textbf{母线}，定曲线 $C$ 称为柱面的\textbf{准线}。
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[3dx,3d]
    \draw[vector] (-1.5,0,0) -- (1.5,0,0); % node[above left] {$x$};
    \draw[vector] (O) -- (0,7,0) ; % node[right] {$y$};
    \draw[vector] (O) -- (0,0,3) ; % node[left] {$z$};
    \draw[c1,thick] (O) foreach \d in {0,10,...,360} { -- ({sin(\d)}, {\d*pi/180}, 0) };
    \draw[c2, very thin] 
      foreach \d in {0,5,...,360} { ({sin(\d)}, {\d*pi/180}, -0.5) -- +(0,0,4) };
    \draw[c1,thick] (O) foreach \d in {0,10,...,360} { -- ({sin(\d)}, {\d*pi/180}, 0) };
    \draw[c1] (0,6.3,0) node[below right] {准线 $C$};
    \draw[c2] (0,1.5,2.6) node {母线 $L$};
    \onslide<+->{\draw[c3,thick] (O) foreach \d in {0,10,...,360} { -- ({sin(\d)}, {\d*pi/180}, {2*sin(\d/3)}) } node[right]{另一准线};}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}{最简单的柱面}
  \onslide<+->
  在平面上任意找两条不平行的直线 $L_1$ 和 $L_2$, 
  以其中一条为准线，另一条为母线的方向，
  则它们形成的柱面为\onslide<+->平面。

  \onslide<+->
  从此例子和上面的图形中可以看出，给定一个柱面则：
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item 它的准线的方向和母线都不是唯一的，如平面；
    \item 它的准线一定不是唯一的；
    \item 一般情况下，它母线的方向是确定的。
  \end{enumerate}

  \onslide<+->
  研究柱面时，为了方便，让 $z$ 轴平行于柱面的母线，而取其准线在 $x$-$y$ 坐标面上。
\end{frame}


\begin{frame}{柱面的方程}
  \onslide<+->
  设曲面 $S$ 是以 $x$-$y$ 坐标面上的曲线 
  $C$: $ \begin{cases} z=0\\F(x,y)=0,\end{cases} $ 为准线，
  以 $z$ 轴为准线的柱面。
  \onslide<+-> 则 
  \[ (x,y,z)\in S \Iff\onslide<+-> (x,y,0)\in C. \]
  \onslide<+-> 
  从而柱面 $S$ 的方程为： \[ F(x,y) = 0. \]

  \onslide<+->
  由此易知，在空间坐标系 $Oxyz$ 中，
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 方程 $F(x,y)=0$ 表示\onslide<+-> 母线与 $z$ 轴平行的柱面。
    \item 方程 $F(x,z)=0$ 表示\onslide<+-> 母线与 $y$ 轴平行的柱面。
    \item 方程 $F(y,z)=0$ 表示\onslide<+-> 母线与 $x$ 轴平行的柱面。  
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{常见的柱面}
  \onslide<+->
  前面的四种平面曲线沿 $z$ 轴柱化可以形成以下四类柱面：
  \begin{description}[<+->]
    \item[平面]     \[ x + y = 1. \]
    \item[椭圆柱面] \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1. \]
    \item[双曲柱面] \[ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1. \]
    \item[抛物柱面] \[ y^2 = 2px. \]
  \end{description}
\end{frame}


\subsection{旋转面}
\begin{frame}{旋转曲面}
  \onslide<+->
  曲线 $C$ 绕定直线 $L$ 旋转一周形成的曲面叫\textbf{旋转曲面}。
  \onslide<+->
  曲线 $C$ 称为此旋转曲面的\textbf{母线}，定直线称为此旋转曲面\textbf{旋转轴}。

  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[thick]
    \draw[c1] (-1,0) -- (7,0) node[right] {旋转轴 $L$};
    \draw[c2] plot [domain=0:6] (\x,{(\x-3)*(\x-3)/9+0.5});  
    \draw[c2] (3,0.8) node {母线 $C$};
  \end{ctikzpicture}

  \onslide<+->
  研究旋转曲面时，通常把旋转轴取为坐标系中的坐标轴。
  \onslide<+->
  把母线 $C$ 取为过旋转轴的平面与旋转面相交的平面曲线。
\end{frame}


\begin{frame}{点绕坐标轴旋转}
  \onslide<+->
  点 $M(x_0,y_0,z_0)$ 绕 $z$ 轴旋转一周形成的几何对象为\onslide<+-> 圆，
  \onslide<+->
  为了得到此圆的方程，需要注意到以下几点：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 圆所在的平面过点 $M$ 且垂直于 $z$ 轴，方程为 $z=z_0$.
    \item 圆心是圆所在平面与 $z$ 轴的交点 $M'(0,0,z_0)$.
    \item 圆的半径就是圆心 $M'$ 到点 $M$ 的距离 $\sqrt{x_0^2+y_0^2}$.
  \end{itemize}
  \onslide<+->
  由此可以写出圆的方程为:
  \onslide<+->
  \[ \begin{dcases} z=z_0,\\x^2+y^2=x_0^2+y_0^2.\end{dcases} \]
  类比可得，点 $M$ 绕 $x$ 轴，$y$ 轴旋转一周形成的圆的方程为：
  \[
    \begin{dcases} x=x_0,\\y^2+z^2=y_0^2+z_0^2.\end{dcases} \qquad
    \begin{dcases} y=y_0,\\x^2+z^2=x_0^2+z_0^2.\end{dcases}
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{一般曲线绕坐标轴旋转}
  \onslide<+->
  设曲线 $C$ 绕 $z$ 轴旋转一周形成旋转面 $S$, \onslide<+-> 记
  \[ \mathrm{Circle}(c,r): \begin{dcases} z=c,\\x^2+y^2=r^2.\end{dcases} \]
  \onslide<+->
  不难知道旋转面 $S$ 是由一个个圆 $\mathrm{Circle}(c,r)$ 组成的，
  \onslide<+-> 且：
  \[ \mathrm{Circle}(c,r)\subset S \Iff \onslide<+-> \mathrm{Circle}(c,r) \cap C \neq\emptyset. \]
  \onslide<+->
  从而曲线 $\begin{dcases} x=c,\\ f(y,z)=0 \end{dcases}$ 
  绕 $z$ 轴旋转得到的旋转面的方程为：
  \onslide<+->
  \[ f\big(\pm\sqrt{x^2+y^2-c^2},z\big) = 0. \]
  \onslide<+->
  \alert{旋转面的定义域需要在自然定义域上加上条件 $y^2+z^2\geq c^2$}.
  特殊地，如果 $c=0$, 则可以不加上这一条件 。
\end{frame}

\begin{frame}{直线的旋转}{直线与旋转轴平行}
  \onslide<+->
  \begin{question}%[柱面]
  求曲线 $\begin{dcases}x=1,\\y=1\end{dcases}$ 绕 $z$ 轴旋转而成
    的旋转面的方程.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    代入公式可得 $\pm\sqrt{x^2+y^2-1}=1$, 
    \onslide<+->
    化简可得 \[ x^2+y^2 = 2. \]
    \onslide<+->
    此方程表示的几何图形是\textbf{圆柱面}。
    \begin{ctikzpicture}[3dx]
      \onslide<+->{
        \draw[vector] (-2,0,0) -- (2,0,0) node[right]{$x$};
        \draw[vector] (0,-2,0) -- (0,2,0) node[right]{$y$};
        \draw[vector] (0,0,0) -- (0,0,3) node[right]{$z$};
      }
      \onslide<+(1)->{
        \foreach \angle in {0,5,...,360} {
          \draw[c2, thick] ({1.414*cos(\angle)},{1.414*sin(\angle)},0) -- ++(0,0,2);
        };
      }
      \draw[visibleon=<+(-1)->, c1, very thick] (1,1,0) -- ++(0,0,2);
    \end{ctikzpicture}
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{直线的旋转}{直线与旋转轴相交且垂直}
  \onslide<+->
  \begin{question}%[平面]
  求直线 $\begin{dcases}x=0,\\z=0\end{dcases}$ 绕 $z$ 轴旋转而成
    的旋转面的方程.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    计算可得，旋转面的方程为： \[ y=0. \]
    \onslide<+->
    \begin{ctikzpicture}[3dx]
      \onslide<+->{
        \draw[vector] (-4,0,0) -- (4,0,0) node[right]{$x$};
        \draw[vector] (0,-4,0) -- (0,4,0) node[right]{$y$};
        \draw[vector] (0,0,0) -- (0,0,1) node[above]{$z$};
      }
      \onslide<+(1)->{
        \foreach \angle in {0,3,...,360} {
          \draw[c2, thick] (0,0,0) -- ({3*cos(\angle)},{3*sin(\angle)},0);
        };
      }
      \draw[visibleon=<+(-1)->, c1, very thick] (0,-3,0) -- (0,3,0);
    \end{ctikzpicture}
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{直线的旋转}{直线与旋转轴相交但不垂直}
  \onslide<+->
  \begin{question}%[圆锥]
  求曲线 $\begin{dcases}x=0,\\y=z\end{dcases}$ 绕 $z$ 轴旋转而成
    的旋转面的方程.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    计算可得，旋转面的方程为：\[ x^2+y^2=z^2. \]
    \onslide<+->
    此方程表示的图形称为\textbf{圆锥面}。
    \onslide<+->
    \begin{ctikzpicture}[3dx]
      \onslide<+->{
        \draw[vector] (-4,0,0) -- (4,0,0) node[right]{$x$};
        \draw[vector] (0,-4,0) -- (0,4,0) node[right]{$y$};
        \draw[vector] (0,0,0) -- (0,0,1.5) node[above]{$z$};
      }
      \onslide<+(1)->{
        \foreach \angle in {0,6,...,360} {
          \draw[c2, thick] ({-1*cos(\angle)},{-1*sin(\angle)},-1) -- ({cos(\angle)},{sin(\angle)},1);
        };
      }
      \draw[visibleon=<+(-1)->, c1, very thick] (0,-1,-1) -- (0,1,1);
    \end{ctikzpicture}
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{直线的旋转}{直线与旋转轴异面且垂直}
  \onslide<+->
  \begin{question}%[平面去除一个开圆盘]
  求曲线 $\begin{dcases}x=1,\\z=0\end{dcases}$ 绕 $z$ 轴旋转而成
    的旋转面的方程.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \[ z=0,\quad x^2+y^2\geq1. \]
  \onslide<+->
  此方程代表的是平面挖掉一个圆盘的平面区域。
\end{frame}

\begin{frame}{直线的旋转}{直线与旋转轴异面但不垂直}
  \onslide<+->
  \begin{question}%[单叶旋转双曲面]
  求曲线 $\begin{dcases}x=1,\\y=z\end{dcases}$ 绕 $z$ 轴旋转而成
    的旋转面的方程.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \[ x^2+y^2-z^2=1. \]
  \onslide<+->
  此方程代表的曲面称为\textbf{旋转单叶双曲面}。
  %\onslide<+->
  %\begin{ctikzpicture}
  %  \begin{axis}[view={100}{20}, smooth, axis equal, axis lines=none]
  %    % y for rotate angle, x for parameter of lines
  %    % (x, 1, x)
  %    \addplot3[mesh, opacity=0.9, domain=-1:1, y domain=0:2*pi] 
  %      ({x*cos(deg(x))-sin(deg(y))},{cos(deg(x))+x*sin(deg(x))}, x);
  %  \end{axis}
  %\end{ctikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}{椭圆的旋转}{旋转轴为半轴}
  \onslide<+->
  $y$-$z$ 坐标面上的椭圆 $\frac{y^2}{a^2} + \frac{z^2}{b^2} = 1$ 
  绕 $z$ 轴旋转而成的曲面叫\textbf{旋转椭球面}，其方程为：
  \onslide<+->
  \[ \frac{x^2+y^2}{a^2} + \frac{z^2}{b^2} = 1. \]
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{axis}[view={100}{20}, smooth, axis equal, axis lines=none]
      % y for rotate angle, x for parameter of lines
      % (0, 3*cos(x), sin(x))
      \addplot3[surf, z buffer=sort, opacity=0.9, domain=0:2*pi, y domain=0:2*pi] 
        ({-1*sin(deg(x))*sin(deg(y))},{3*cos(deg(x))},{sin(deg(x))*cos(deg(y))});
    \end{axis}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{双曲线的旋转}{旋转轴为虚轴}
  \onslide<+->
  $y$-$z$ 坐标面上的双曲线 $\frac{y^2}{a^2} - \frac{z^2}{b^2} = 1$ 
  绕 $z$ 轴旋转而成的曲面叫\textbf{旋转单叶双曲面}，其方程为：
  \onslide<+->
  \[ \frac{x^2+y^2}{a^2} - \frac{z^2}{b^2} = 1. \]
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{axis}[view={90}{20}, smooth, axis equal, axis lines=none]
      % y for rotate angle, x for parameter of lines
      % (0, cosh(x), sinh(x))
      \addplot3[surf, z buffer=sort, opacity=0.9, domain=-1:1, y domain=0:2*pi] 
        ({-1*cosh(x)*sin(deg(y))},{cosh(x)*cos(deg(y))},{sinh(x)});
    \end{axis}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{双曲线的旋转}{旋转轴为实轴}
  \onslide<+->
  $y$-$z$ 坐标面上的椭圆 $\frac{y^2}{a^2} - \frac{z^2}{b^2} = 1$ 
  绕 $y$-轴旋转而成的曲面叫\textbf{旋转双叶双曲面}，其方程为：
  \onslide<+->
  \[ \frac{y^2}{a^2} - \frac{x^2+z^2}{b^2} = 1. \]
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{axis}[view={80}{20}, smooth, axis equal, axis lines=none]
      % y for rotate angle, x for parameter of lines
      % (0, cosh(x), sinh(x))
      \addplot3[surf, opacity=0.8, domain=-1:1, y domain=0:2*pi] 
        ({-1*sinh(x)*sin(deg(y))},{3*cosh(x)},{sinh(x)*cos(deg(y))});
      \addplot3[surf, opacity=0.8, domain=-1:1, y domain=0:2*pi] 
        ({-1*sinh(x)*sin(deg(y))},{-3*cosh(x)},{sinh(x)*cos(deg(y))});
    \end{axis}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{抛物线的旋转}{旋转轴为抛物线的轴}
  \onslide<+->
  $y$-$z$ 坐标面上的抛物线 $y^2=2pz$ 绕 $z$ 轴旋转而成的曲面叫\textbf{旋转抛物面}，
  其方程为：
  \onslide<+->
  \[ x^2 + y^2 = 2pz. \]
\end{frame}

\subsection{二次曲面}
\begin{frame}{二次曲面}
  \onslide<+->
  在曲面的方程 $F(x,y,z)=0$ 中，若函数 $F$ 是关于 $x$,$y$,$z$ 的二次函数，
  则称对应的曲面为\textbf{二次曲面}，
  \onslide<+-> 它的一般形式为：
  \begin{multline}
    a_{11}x^2 + a_{12}xy + a_{13}xz + a_{21}yx + a_{22}y^2 + a_{23}yz \\
    + a_{31}zx + a_{32}zy + a_{33}z^2 + b_1x + b_2y + b_3z + c = 0.
  \end{multline}
  \onslide<+->
  经过适当的坐标系变换，可以在新的坐标系 $Oxyz$ 下把二次曲面的方程写成下面的三种形式：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item $a_1x^2 + a_2y^2 + a_3z^2 + a_4 = 0$.
    \item $b_1x^2 + b_2y^2 + b_3z + b_4 = 0$.
    \item $c_1x^2 + c_2y + c_3 = 0$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{二次项系数都不为零}

  \begin{description}[<+->]
    \item[一般椭球面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1 \]
    \item[单叶双曲面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1 \]
    \item[双叶双曲面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1 \]
    \item[锥面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = \frac{z^2}{c^2} \]
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}{仅有两个二次项不为零}
  \begin{description}[<+->]
    \item[抛物面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = z \]
    \item[双曲抛物面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = z \]
    \item[抛物柱面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1 \]
    \item[双曲柱面]
      \[ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1 \]
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{仅有一个二次项不为零}
  \begin{description}[<+->]
    \item[抛物柱面]
      \[ \frac{x^2}{a^2}  = z \]
  \end{description}
\end{frame}


\section{空间曲线}
\begin{frame}{曲线及其方程}
  \onslide<+->
  在空间坐标系 $Oxyz$ 下，给定关于 $x$, $y$, $z$ 的方程组
  \begin{equation}\label{eq:curve}
  \begin{dcases}F(x,y,z)=0,\\G(x,y,z)=0.\end{dcases}
  \end{equation}
  \onslide<+->
  则其所代表的几何图形为\onslide<+->
  \[ \Set*{ (x,y,z)\in\R^3 \given F(x,y,z)=0, G(x,y,z)=0 } \]
  \onslide<+->
  根据两个方程\alert{一般}只能解出两个变量的常识，
  \onslide<+->
  此几何图形上点 $P(x,y,z)$ 的坐标分量中只有一个可以“自由”取值，
  从而它所代表的几何图形的维度为 $1$, 通常称为\textbf{曲线}。

  \onslide<+->
  方程 \eqref{eq:curve} 称为 $\R^3$ 中曲线的一般方程。

  \onslide<+->
  \begin{remark}
    从曲线的一般方程不难看出曲线是用曲面的交线来表示的。
  \end{remark}
\end{frame}

\begin{frame}{平面与圆柱的交线}
  \onslide<+->
  研究平面与圆柱的交线时，
  \onslide<+->
  为了方便，建立合适的坐标系，可设柱面的方程为 $x^2+y^2=r^2$, $r>0$.
  \onslide<+->
  用 $d$ 表示平面到圆柱中轴线的距离，
  \onslide<+->
  用 $\alpha\in[0,\PI/2]$ 表示平面与圆柱中轴线之间的夹角。
  \onslide<+->
  \begin{itemize}[<+->]
    \item $\alpha=0$, 平面和柱面平行
      \begin{itemize}[<+->]
        \item $d>r$, 不相交
        \item $d=r$, 相交与一条直线
        \item $d<r$, 相交与两条直线
      \end{itemize}
    \item $\alpha>0$, 平面和柱面不平行
      \begin{itemize}[<+->]
        \item $\alpha=\PI/2$, 平面与柱面垂直
        \item $\alpha\in(0,\PI/2)$, 平面与柱面一般相交
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{球面与圆柱的交线}
  \onslide<+->
  研究球面与圆柱的交线时，为了方便，建立合适的坐标系，
  可设柱面的方程为 $x^2+y^2=r^2$, $r>0$,
  设球面的方程为 $(x-d)^2 + y^2 + z^2=R^2$, $R>0$, $d>0$.
  则 $d$ 表示球心到圆柱中轴线的距离，

  \onslide<+->
  \begin{itemize}
    \item $d + R<r$, 球面完全包含在圆柱里面，交为空集。
    \item $d + R=r$, 球面与圆柱刚接触到。
      \begin{itemize}
        \item $d>0$, 交为一个点。
        \item $d=0$, 交为一个圆。
      \end{itemize}
    \item 
  \end{itemize}

  了解 viviani 曲线：
  \begin{equation}\label{eq:viviani-curve}
    \begin{dcases}
      x^2 + y^2 + z^2 = 4r^2, \\
      (x-r)^2 + y^2 = r^2
    \end{dcases}
  \end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}{曲线的参数方程}
  \onslide<+->
  曲线是一维的几何图形，从而通常也可以看成空间中质点的运动轨迹，
  \onslide<+->
  可以表示为
  \begin{equation}
  \begin{dcases}x=x(t),\\y=y(t),\\z=z(t).\end{dcases}\qquad t\in\I.
  \end{equation}
  \onslide<+->
  称为空间曲线的\textbf{参数方程}。
\end{frame}

\begin{frame}{螺旋线}
  \onslide<+->
  一般称形如 
  \begin{equation}
  \begin{dcases}x=R(t)\cos(t),\\y=R(t)\sin(t),\\z=z(t).\end{dcases}\qquad t\in\I.
  \end{equation}
  的空间曲线为\textbf{螺旋线}。
  \onslide<+->
  \begin{question}
    研究 $R(t)$ 为常数，$z(t)$ 为 $t$ 的线性函数的螺旋线。
  \end{question}
\end{frame}

\begin{frame}{空间曲线在坐标面上的投影曲线}
  \onslide<+->
  空间曲线 $L$ 的每一点在坐标面上的投影点组成的曲线称为空间曲线 $L$ 
  在此坐标面上的\textbf{投影曲线}。

  \onslide<+->
  空间曲线 $L$ 的方程为：
\[ \begin{dcases} F(x,y,z)=0 \\ G(x,y,z)=0\end{dcases} \]

  \onslide<+->
  如果从中消去变量 $z$ 得 $H(x,y)=0$, 
  \onslide<+->
  则 $L$ 在 $x$-$y$ 坐标面上的投影曲线必 \alert{包含} 在曲线 
\[\begin{dcases} z=0 \\ H(x,y)=0\end{dcases} \]
  中。
\end{frame}


\begin{frame}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求球面 $x^2+y^2+z^2=1$ 与球面 $x^2+(y-1)^2+(z-1)^2=1$ 的交线在 $x$-$y$
    坐标面上的投影曲线。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    两方程相减可得： $z=1-y$, 
    \onslide<+->
    代入其中一个可得 $x^2+2y^2-2y=0$, 
    \onslide<+->
    所以投影曲线为 \onslide<+->
  \[\begin{dcases} z=0 \\ x^2+2y^2-2y=0\end{dcases} \]
    \onslide<+->
    是一个椭圆。
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求球面 $x^2+y^2+z^2=4$ 与椭球面 $x^2+3y^2+2z^2=9$ 的交线
    在 $x$-$y$ 坐标面上的投影曲线的方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    第二个方程减第一个方程的 $2$ 倍可得： $y^2-x^2=1$, 
    \onslide<+->
    再由图球面上 $x^2+y^2\leq4$ 可投影曲线方程为
    \onslide<+->
  \[\begin{dcases} z=0 \\ y^2-x^2=1\end{dcases},\quad x^2+y^2\leq4 \]
    \onslide<+->
    是一个椭圆。
  \end{solution}
\end{frame}

\end{document}
